---
title:  Projets
layout: parc
---

# Projets 2024/2025

## Première vague

[Projets tkinter](https://frederic-junier.org/NSI/premiere/tkinter/#projets)

## Première vague

[Projets pyxel](https://frederic-junier.org/NSI/premiere/pyxel/)

# Projets 2023/2024

* [Mini projet logins](./Projets/Projets2024/mini_projet_logins/guide_eleve.md)
* [Quatorze Mini projets de rentrée](./Projets/Projets2024/mini_projets/NSI-MiniProjets1-2024-Sujets.pdf)
*  Voici un lien vers un carnet avec une [boîte à outils](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/70dc-1958589) avec des compléments sur les chaînes de caractères, les tableaux, les dictionnaires, des types de données *conteneurs* qui peuvent être utiles pour certains sujets.
*  [Onze Mini-projets Noël 2024 sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/c0cf-2381199)
*  [Projet Snake (non noté)](./Projets/Projets2024/snake/snake-pyxel.md)
*  Projet Final :
    *  [Document de cadrage](./Projets/Projets2024/projet_final/NSI_Presentation_Projet2024.pdf)   
    *  [Fiche de suivi](./Projets/Projets2024/projet_final/Fiche_Suivi_Projet_Final_2024.pdf)
    *  [Ressources](./Projets/Projets2024/projet_final/ressources-pf-2024.zip)
    *  Présentation du module d'interface graphique Tkinter :
          *  [Une présentation ancienne mais complète avec de nombreux exemples](./Projets/Tkinter/ISN_Tkinter_2015.zip)
          *  [Un jeu de morpion guidé](./Projets/Tkinter/ExempleMorpion.zip)
          *  [Un exemple de chronomètre](./Projets/Tkinter/chronometre.py)
          *  [Un exemple d'interface graphique pour le codage Rot13](./Projets/Tkinter/rot13_tkinter.py)
          *  [Un exemple similaire fait en classe](./Projets/Tkinter/inversion_chaine.py)
    *  Projet guidé (difficile) de redimensionnement intelligent d'images (Seam carving) : [carnet Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/1d3e-3406733)

# Projets 2022/2023

## MiniProjet1

* Sujets : [MiniProjet1](./Projets/MiniProjets2022-2023/NSI-MiniProjets1-2022-2023-Sujets.pdf).
* Inscription : s'inscrire par binôme sur <https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/WYT8ED4GL8NDAZ3>. 
* Rendu : à rendre pour le vendredi 23/09 dans la zone de dépôt sur Moodle <https://0690026d.moodle.ent.auvergnerhonealpes.fr/mod/assign/view.php?id=964>


## Lapis crétins (projet guidé  avec rendu en trois étapes)


* [Matériel](./Projets/LapinsCretins/materiel.zip)



## Projet Stéganographie

<https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/69bf-1019976>

## Projet P5 (d'après Nathalie Weibel)

<https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/3990-1277333>

## Projet final


[Ressources et cadrage](../Projets/Projets2023/ProjetFinal/Cadrage/ressources.zip)



# Projets 2021/2022

## Projet 2 : histoire de l'informatique 

* Projet HTML/CSS de réalisation d'un mini-site sur un thème en relation avec l'histoire de l'informatique. 
* Le cahier des charges, les [sujets](sujets-html-css.md) et des exemples de ressources ont été proposés aux élèves.
* [Modèle de site fourni](Projets/Projets2020/HTML-CSS-Histoire/modele.zip)


## Projet 3  : jeu de Nim

* [Énoncé](Projets/Nim/Projet1-Nim-2021.pdf)
* [Archive avec squelettes de codes](Projets/Nim/squelette_eleve.zip)


## Projet 4  : interpréteur `brainfuck`

* [Énoncé](Projets/Brainfuck/Projet3-Brainfuck-2021.pdf)
* [Archive avec squelettes de codes](Projets/Brainfuck/materiel.zip)

## Projet 5  : simulateur et solveur du jeu `sutom`

[![sutom](Projets/Sutom/sutom.png)](https://sutom.nocle.fr/)

* [Énoncé](Projets/Sutom/Projet3-Sutom-2022.pdf)
* [Archive avec squelettes de codes](Projets/Sutom/materiel.zip)


## Présentation du module pyxel

* [Tutoriel](Projets/Pyxel/decouverte_pyxel.md)


## Présentation du module tkinter


* [énoncé pdf](Projets/Projets2020/ProjetFinal/ExempleMorpion/Mini-Projet-2021V1.pdf)
* [archive zip](Projets/Projets2020/ProjetFinal/ExempleMorpion.zip) => extraire puis compléter/exécuter le fichier élève dans `spyder`
* [squelette de code sur repl.it](https://replit.com/@fredericjunier/MorpionEleve)  => faites un `fork`.
* Un autre petit exemple d'interface graphique avec `Tkinter`, un [chronomètre](https://replit.com/@fredericjunier/Chronometre).   [Fichier source](Projets/Projets2020/ProjetFinal/chronometre.py)


## Cadrage du projet final


* [document de cadrage](Projets/ProjetFinal2022/NSI_Presentation_Projet2022.pdf)
* [ressources](Projets/ProjetFinal2022/ressources.zip)


# Projets 2020/2021

## Projet 1

* Projet HTML/CSS de réalisation d'un mini-site sur un thème en relation avec l'histoire de l'informatique. 
* Le cahier des charges, les [sujets](sujets-html-css.md) et des exemples de ressources ont été proposés aux élèves.
* [Modèle de site fourni](Projets/Projets2020/HTML-CSS-Histoire/modele.zip)

## Projet 2

* Projet de programmation sur le jeu _Bulls and Cows_ permettant de réinvestir les constructions élémentaires du langage Python :
  * [Inscription](https://cloud-lyon.beta.education.fr/s/CZQ256P9zNbAbN7)
  * [Sujet](Projets/Projets2020/BullsCows/PremiereNSI-DM-BullsCows-2021V1.pdf)
  * [Matériel](Projets/Projets2020/BullsCows/ProjetBullsCows.zip)


## Projet 3

* Projet de génération de labyrinthe parfait avec `turtle` :   
    *  le [sujet](Projets/Projets2020/Labyrinthe/Projet_Laby.pdf)
    *  [un squelette de code](Projets/Projets2020/Labyrinthe/squelette_laby.py)

## Projet 4

* Projet sur le thème de la compression.
    * le [sujet](Projets/Projets2020/Compression/PremiereNSI-DM-Compression-2021V2.pdf)
    * le [matériel](Projets/Projets2020/Compression/materiel_compression_eleve.zip)
    * le [bac à sable](https://mybinder.org/v2/gh/parc-nsi/premiere-nsi/master?filepath=Projets/Projets2020/Compression/sandbox_PIL.ipynb) pour ceux qui ne réussiraient pas à installer PIL
    * [notebook basthon](https://frama.link/ExemplesOperationsBytes2)   avec des exemples de manipulations de `bytes`. 
* Pour aller plus loin, les plus motivés peuvent traiter la deuxième partie qui était proposée dans la version initiale du sujet avec l'implémentation l'algorithme de compression par dictionnaire LZW.  [ancienne version du sujet](Projets/Projets2020/Compression/PremiereNSI-DM-Compression-2021V1.pdf). Les ressources se trouvent dans le dossier `Projets/Projets2020/Compression` du dépôt.

   
